Neptun ist der achte Planet von der Sonne und der am weitesten entfernte bekannte Planet im Sonnensystem. Nach seinem Durchmesser ist er der viertgrößte Planet im Sonnensystem, der drittmassereichste Planet und der dichteste Riesenplanet. Er hat die 17-fache Masse der Erde und ist etwas massereicher als sein Zwillingsbruder Uranus. Neptun ist dichter und physisch kleiner als Uranus, weil seine größere Masse eine stärkere Gravitationskompression seiner Atmosphäre verursacht. Da er hauptsächlich aus Gasen und Flüssigkeiten besteht, hat er keine klar definierte feste Oberfläche. Der Planet umkreist die Sonne einmal alle 164,8 Jahre in einem durchschnittlichen Abstand von 30,1 Astronomischen Einheiten (4,5 Milliarden Kilometer). Er ist nach dem römischen Gott des Meeres benannt und hat das astronomische Symbol ♆ , das den Dreizack des Neptun darstellt. [d]

Neptun ist mit bloßem Auge nicht sichtbar und ist der einzige Planet im Sonnensystem, der durch mathematische Vorhersagen und nicht durch empirische Beobachtung gefunden wurde. Unerwartete Veränderungen in der Umlaufbahn des Uranus veranlassten Alexis Bouvard zu der Hypothese, dass seine Umlaufbahn durch die Schwerkraft eines unbekannten Planeten gestört wird. Nach Bouvards Tod wurde die Position von Neptun unabhängig voneinander von John Couch Adams und Urbain Le Verrier aus seinen Beobachtungen vorhergesagt. Neptun wurde daraufhin am 23. September 1846 [1] von Johann Galle mit einem Teleskop beobachtet und lag nur ein Grad von der von Le Verrier vorhergesagten Position entfernt. Sein größter Mond, Triton, wurde kurz darauf entdeckt, aber keiner der übrigen 14 bekannten Monde des Planeten wurde bis ins 20. Die Entfernung des Planeten von der Erde verleiht ihm eine sehr geringe scheinbare Größe, was es schwierig macht, ihn mit erdgebundenen Teleskopen zu untersuchen. Neptun wurde von Voyager 2 besucht, als sie am 25. August 1989 an dem Planeten vorbeiflog; Voyager 2 bleibt die einzige Raumsonde, die Neptun besucht hat. [17] [18] Das Aufkommen des Hubble-Weltraumteleskops und großer bodengebundener Teleskope mit adaptiver Optik hat in jüngster Zeit weitere detaillierte Beobachtungen aus der Ferne ermöglicht.

Wie die Gasriesen (Jupiter und Saturn) besteht die Atmosphäre des Neptun hauptsächlich aus Wasserstoff und Helium sowie Spuren von Kohlenwasserstoffen und möglicherweise Stickstoff, enthält aber einen höheren Anteil an Eis wie Wasser, Ammoniak und Methan. Ähnlich wie der Uranus besteht sein Inneres hauptsächlich aus Eis und Gestein; [19] beide Planeten werden normalerweise als "Eisriesen" bezeichnet, um sie zu unterscheiden. [20] Zusammen mit der Rayleigh-Streuung sind Spuren von Methan in den äußersten Regionen zum Teil für das blaue Aussehen des Planeten verantwortlich. [21] Neueste Daten des Gemini-Observatoriums zeigen, dass die blaue Farbe aufgrund des dünneren Dunstes von Neptuns aktiverer Atmosphäre stärker gesättigt ist als die des Uranus. [22] [23] [24]

Im Gegensatz zur dunstigen, relativ strukturlosen Atmosphäre des Uranus gibt es in der Atmosphäre des Neptun aktive und sichtbare Wettermuster. Beim Vorbeiflug von Voyager 2 im Jahr 1989 gab es auf der Südhalbkugel des Planeten einen Großen Dunklen Fleck, der mit dem Großen Roten Fleck auf Jupiter vergleichbar ist. In jüngerer Zeit, im Jahr 2018, wurden ein neuerer großer dunkler Fleck und ein kleinerer dunkler Fleck identifiziert und untersucht. [25] Darüber hinaus werden diese Wettermuster von den stärksten anhaltenden Winden aller Planeten im Sonnensystem angetrieben, mit gemessenen Windgeschwindigkeiten von bis zu 2.100 km/h (580 m/s; 1.300 mph). [26] Aufgrund seiner großen Entfernung von der Sonne ist die äußere Atmosphäre des Neptun einer der kältesten Orte im Sonnensystem, mit Temperaturen an den Wolkenoberseiten von bis zu 55 K (-218 °C). Im Zentrum des Planeten herrschen Temperaturen von etwa 5.400 K (5.100 °C; 9.300 °F). [27] [28] Neptun hat ein schwaches und zersplittertes Ringsystem (als "Bögen" bezeichnet), das 1984 entdeckt und später von Voyager 2 bestätigt wurde. [29]

Geschichte

Entdeckung

Hauptartikel: Entdeckung des Neptun

Galileo Galilei

Die Zeichnungen von Galileo Galilei vom 28. Dezember 1612 und 27. Januar 1613 gehören zu den frühesten aufgezeichneten Beobachtungen, die jemals durch ein Teleskop gemacht wurden. Sie enthalten Punkte, die mit den heute bekannten Positionen des Neptuns an diesen Tagen übereinstimmen. Bei beiden Gelegenheiten scheint Galilei Neptun mit einem Fixstern verwechselt zu haben, als er in enger Konjunktion mit Jupiter am Nachthimmel erschien. [30] Daher wird ihm die Entdeckung des Neptuns nicht zugeschrieben. Bei seiner ersten Beobachtung im Dezember 1612 stand Neptun fast still am Himmel, weil er an diesem Tag gerade rückläufig geworden war. Diese scheinbare Rückwärtsbewegung entsteht, wenn die Erde auf ihrer Umlaufbahn an einem äußeren Planeten vorbeifliegt. Da Neptun gerade erst seinen jährlichen retrograden Zyklus begann, war die Bewegung des Planeten viel zu gering, um mit Galileis kleinem Teleskop entdeckt zu werden. [31] Eine Studie aus dem Jahr 2009 legt nahe, dass Galilei zumindest wusste, dass sich der "Stern", den er beobachtet hatte, relativ zu den Fixsternen bewegt hatte. [32]

1821 veröffentlichte Alexis Bouvard astronomische Tabellen über die Umlaufbahn von Neptuns Nachbar Uranus. [33] Spätere Beobachtungen ergaben erhebliche Abweichungen von den Tabellen, was Bouvard zu der Hypothese veranlasste, dass ein unbekannter Körper die Bahn durch gravitative Wechselwirkung stört. [34] 1843 begann John Couch Adams mit den ihm zur Verfügung stehenden Daten, die Umlaufbahn des Uranus zu bestimmen. Er bat Sir George Airy, den Königlichen Astronomen, um zusätzliche Daten, die er im Februar 1844 erhielt. Adams setzte seine Arbeit in den Jahren 1845-1846 fort und erstellte verschiedene Schätzungen für einen neuen Planeten. [35] [36]

Urbain Le Verrier

In den Jahren 1845-1846 entwickelte Urbain Le Verrier unabhängig von Adams eigene Berechnungen, die jedoch bei seinen Landsleuten keine Begeisterung auslösten. Als Airy im Juni 1846 Le Verriers erste veröffentlichte Schätzung der geografischen Länge des Planeten und die Ähnlichkeit mit Adams' Schätzung sah, überredete er James Challis, nach dem Planeten zu suchen. Challis suchte im August und September vergeblich den Himmel ab. [34] [37] Challis hatte Neptun bereits ein Jahr vor dem späteren Entdecker des Planeten, Johann Gottfried Galle, beobachtet, und zwar zweimal, am 4. und 12. August 1845. Aufgrund veralteter Sternkarten und schlechter Beobachtungstechniken erkannte er die Beobachtungen jedoch erst bei einer späteren Analyse als solche. Challis war voller Reue, gab aber seinen Karten und der Tatsache, dass er durch seine gleichzeitige Arbeit an Kometenbeobachtungen abgelenkt war, die Schuld an seiner Nachlässigkeit. [38] [34] [39]

In der Zwischenzeit schickte Le Verrier einen Brief und forderte den Astronomen Galle von der Berliner Sternwarte auf, mit dem Refraktor der Sternwarte zu suchen. Heinrich d'Arrest, ein Student der Sternwarte, schlug Galle vor, eine kürzlich gezeichnete Himmelskarte in der Region von Le Verriers vorhergesagtem Standort mit dem aktuellen Himmel zu vergleichen, um nach der für einen Planeten charakteristischen Verschiebung zu suchen, im Gegensatz zu einem Fixstern. Am Abend des 23. September 1846, dem Tag, an dem Galle den Brief erhielt, entdeckte er Neptun knapp nordöstlich von Iota Aquarii, 1° von der Position "fünf Grad östlich von Delta Capricorn" entfernt, die Le Verrier vorhergesagt hatte, [40] [41] etwa 12° von Adams' Vorhersage entfernt und auf der Grenze von Aquarius und Capricornus nach den modernen IAU-Konstellationsgrenzen.

Nach der Entdeckung kam es zu einer heftigen nationalistischen Rivalität zwischen den Franzosen und den Briten darüber, wem das Verdienst an der Entdeckung gebührt. Schließlich kam ein internationaler Konsens darüber zustande, dass Le Verrier und Adams gemeinsam die Ehre gebührt. Seit 1966 hat Dennis Rawlins die Glaubwürdigkeit von Adams' Behauptung der Mitentdeckung in Frage gestellt, und die Frage wurde von Historikern neu bewertet, als 1998 die "Neptun-Papiere" (historische Dokumente) an das Royal Observatory in Greenwich zurückgegeben wurden. [42] [43]

Namensgebung

Kurz nach seiner Entdeckung wurde Neptun einfach als "der Planet außerhalb von Uranus" oder als "Le Verriers Planet" bezeichnet. Der erste Vorschlag für einen Namen kam von Galle, der den Namen Janus vorschlug. In England schlug Challis den Namen Oceanus vor. [44]

Le Verrier beanspruchte das Recht, seine Entdeckung zu benennen, und schlug schnell den Namen Neptun für den neuen Planeten vor, wobei er fälschlicherweise angab, dass dies vom französischen Bureau des Longitudes offiziell genehmigt worden sei. [Im Oktober schlug er vor, den Planeten nach sich selbst Le Verrier zu benennen, wobei er vom Direktor des Observatoriums, François Arago, loyal unterstützt wurde. Dieser Vorschlag stieß außerhalb Frankreichs auf heftigen Widerstand. [46] In den französischen Almanachen wurde schnell wieder der Name Herschel für Uranus eingeführt, nach dessen Entdecker Sir William Herschel, und Leverrier für den neuen Planeten. [47]

Struve sprach sich am 29. Dezember 1846 vor der Sankt Petersburger Akademie der Wissenschaften für den Namen Neptun aus. [48] Bald wurde Neptun zum international akzeptierten Namen. In der römischen Mythologie war Neptun der Gott des Meeres und wurde mit dem griechischen Poseidon gleichgesetzt. Die Forderung nach einem mythologischen Namen schien mit der Nomenklatur der anderen Planeten übereinzustimmen, die alle nach Gottheiten in der griechischen und römischen Mythologie benannt wurden. [e] [49]

Die meisten Sprachen verwenden heute eine Variante des Namens "Neptun" für den Planeten; im Chinesischen, Vietnamesischen, Japanischen und Koreanischen wurde der Name des Planeten mit "Meereskönigsstern" (海王星) übersetzt. [50] [51] Auf Mongolisch heißt Neptun Dalain van (Далайн ван), was die Rolle des namensgebenden Gottes als Herrscher über das Meer widerspiegelt. Im Neugriechischen wird der Planet Poseidon (Ποσειδώνας, Poseidonas) genannt, das griechische Gegenstück zu Neptun. [52] Im Hebräischen wurde Rahab (רהב), ein biblisches Seeungeheuer, das im Buch der Psalmen erwähnt wird, in einer von der Akademie der hebräischen Sprache geleiteten Abstimmung im Jahr 2009 als offizieller Name für den Planeten ausgewählt, obwohl der bestehende lateinische Begriff Neptun (נפטון) allgemein verwendet wird. [53] [54] Bei den Māori heißt der Planet Tangaroa, benannt nach dem Māori-Gott des Meeres. [55] In Nahuatl heißt der Planet Tlāloccītlalli, benannt nach dem Regengott Tlāloc. [55] Im Thailändischen wird Neptun mit seinem westlicheren Namen Dao Nepchun/Nepjun (ดาวเนปจูน) bezeichnet, aber auch Dao Ket (ดาวเกตุ, wörtl. 'Stern von Ketu'), nach Ketu (केतु), dem absteigenden Mondknoten, der in der hinduistischen Astrologie eine Rolle spielt. Auf Malaiisch ist der Name Waruna, nach dem hinduistischen Gott der Meere, bereits seit den 1970er Jahren belegt [56], wurde aber schließlich durch die lateinischen Entsprechungen Neptun (auf Malaysisch [57] ) oder Neptunus (auf Indonesisch [58] ) ersetzt.

Die übliche adjektivische Form ist Neptunian. Die nonce Form Poseidean ( /pəˈsaɪdiən/ ), von Poseidon , wurde auch verwendet, [4] obwohl die übliche adjektivische Form von Poseidon Poseidonian ( /ˌpɒsaɪˈdoʊniən/ ) ist. [59]

Status

Von seiner Entdeckung im Jahr 1846 bis zur Entdeckung des Pluto im Jahr 1930 war der Neptun der am weitesten entfernte bekannte Planet. Als Pluto entdeckt wurde, galt er als Planet und Neptun wurde damit zum zweitentferntesten bekannten Planeten, mit Ausnahme eines 20-jährigen Zeitraums zwischen 1979 und 1999, in dem Pluto aufgrund seiner elliptischen Bahn näher an der Sonne war als Neptun, so dass Neptun in diesem Zeitraum der neunte Planet von der Sonne war. [60] [61] Die immer genaueren Schätzungen von Plutos Masse, die vom Zehnfachen der Masse der Erde auf weit weniger als die des Mondes [62] sank, und die Entdeckung des Kuipergürtels im Jahr 1992 führten dazu, dass viele Astronomen darüber diskutierten, ob Pluto als Planet oder als Teil des Kuipergürtels betrachtet werden sollte. [63] [64] 2006 definierte die Internationale Astronomische Union den Begriff "Planet" zum ersten Mal, indem sie Pluto als "Zwergplanet" einstufte und Neptun wieder zum äußersten bekannten Planeten im Sonnensystem machte. [65]

Physikalische Eigenschaften

Ein Größenvergleich zwischen Neptun und Erde

Neptuns Masse von 1,0243×1026 kg [6] liegt zwischen der Erde und den größeren Gasriesen: Sie ist 17 Mal so groß wie die der Erde, aber nur 1/19tel so groß wie die des Jupiters. [Seine Schwerkraft bei 1 bar beträgt 11,15 m/s2, das ist das 1,14-fache der Schwerkraft der Erde [66] und wird nur vom Jupiter übertroffen. [67] Der Äquatorradius des Neptun ist mit 24.764 km [10] fast viermal so groß wie der der Erde. Neptun ist wie Uranus ein Eisriese, eine Unterklasse der Riesenplaneten, weil sie kleiner sind und eine höhere Konzentration an flüchtigen Stoffen haben als Jupiter und Saturn. [68] Bei der Suche nach Exoplaneten wird Neptun als Metonym verwendet: Entdeckte Körper mit ähnlicher Masse werden oft als "Neptun" bezeichnet, [69] so wie Wissenschaftler verschiedene extrasolare Körper als "Jupiter" bezeichnen.

Innere Struktur

Siehe auch: Extraterrestrische Diamanten

Die innere Struktur des Neptuns ähnelt der des Uranus. Seine Atmosphäre macht etwa 5 bis 10 % seiner Masse aus und erstreckt sich vielleicht 10 bis 20 % des Weges zum Kern, wo sie einen Druck von etwa 10 GPa erreicht, also etwa das 100.000-fache der Erdatmosphäre. In den unteren Bereichen der Atmosphäre finden sich steigende Konzentrationen von Methan, Ammoniak und Wasser. [27]

Physikalische und chemische Zusammensetzung des Neptuninneren

Der Mantel entspricht 10 bis 15 Erdmassen und ist reich an Wasser, Ammoniak und Methan. [1] Wie in der Planetenkunde üblich, wird dieses Gemisch als eisig bezeichnet, obwohl es sich um eine heiße, dichte Flüssigkeit (superkritisches Fluid) handelt. Diese Flüssigkeit, die eine hohe elektrische Leitfähigkeit hat, wird manchmal als Wasser-Ammoniak-Ozean bezeichnet. [70] Der Erdmantel kann aus einer Schicht ionischen Wassers bestehen, in der die Wassermoleküle in eine Suppe aus Wasserstoff- und Sauerstoffionen zerfallen, und tiefer unten aus überionischem Wasser, in dem der Sauerstoff kristallisiert, die Wasserstoffionen aber frei im Sauerstoffgitter umherschweben. [71] In einer Tiefe von 7.000 km können die Bedingungen so sein, dass sich Methan in Diamantkristalle zersetzt, die wie Hagelkörner nach unten regnen. [72] [73] [74] Wissenschaftler glauben auch, dass diese Art von Diamantregen auf Jupiter, Saturn und Uranus auftritt. [75] [73] Experimente mit sehr hohem Druck am Lawrence Livermore National Laboratory legen nahe, dass der obere Teil des Erdmantels ein Ozean aus flüssigem Kohlenstoff mit schwimmenden festen "Diamanten" sein könnte. [76] [77] [78]

Der Kern von Neptun besteht wahrscheinlich aus Eisen, Nickel und Silikaten, wobei ein Modell für das Innere eine Masse angibt, die etwa 1,2 Mal so groß ist wie die der Erde. [79] Der Druck im Zentrum ist mit 7 Mbar (700 GPa) etwa doppelt so hoch wie im Zentrum der Erde und die Temperatur könnte bei 5.400 K liegen [27] [28].

Atmosphäre

Kombiniertes Farb- und Nahinfrarotbild von Neptun, auf dem Methanbänder in seiner Atmosphäre zu sehen sind, und vier seiner Monde, Proteus, Larissa, Galatea und Despina

Ein Zeitraffervideo von Neptun und seinen Monden

In großen Höhen besteht Neptuns Atmosphäre aus 80% Wasserstoff und 19% Helium. [27] Eine Spur von Methan ist ebenfalls vorhanden. Die auffälligen Absorptionsbanden von Methan liegen bei Wellenlängen über 600 nm im roten und infraroten Bereich des Spektrums. Wie beim Uranus ist diese Absorption von rotem Licht durch das Methan in der Atmosphäre mitverantwortlich für den blauen Farbton des Neptuns [80], auch wenn sich das Blau des Neptuns vom milderen Hellblau des Uranus unterscheidet.

Die Atmosphäre des Neptun ist in zwei Hauptregionen unterteilt: die untere Troposphäre, in der die Temperatur mit der Höhe abnimmt, und die Stratosphäre, in der die Temperatur mit der Höhe zunimmt. Die Grenze zwischen den beiden Bereichen, die Tropopause, liegt bei einem Druck von 0,1 bar (10 kPa). [20] Die Stratosphäre geht dann bei einem Druck von weniger als 10-5 bis 10-4 bar (1 bis 10 Pa) in die Thermosphäre über. [20] Die Thermosphäre geht allmählich in die Exosphäre über.

Hoch liegende Wolkenbänder werfen Schatten auf die untere Wolkendecke des Neptuns.

Modelle deuten darauf hin, dass die Troposphäre des Neptun je nach Höhe von Wolken unterschiedlicher Zusammensetzung durchzogen ist. Die Wolken in der oberen Ebene liegen bei einem Druck von unter einem Bar, wo die Temperatur für die Kondensation von Methan geeignet ist. Bei Drücken zwischen einem und fünf Bar (100 und 500 kPa) bilden sich vermutlich Wolken aus Ammoniak und Schwefelwasserstoff. Oberhalb eines Drucks von fünf Bar können die Wolken aus Ammoniak, Ammoniumsulfid, Schwefelwasserstoff und Wasser bestehen. Tiefere Wolken aus Wassereis sollen bei einem Druck von etwa 50 bar (5,0 MPa) zu finden sein, wo die Temperatur 273 K (0 °C) erreicht. Darunter können Wolken aus Ammoniak und Schwefelwasserstoff zu finden sein. [81]

Es wurde beobachtet, dass hoch gelegene Wolken auf Neptun Schatten auf die undurchsichtige Wolkendecke darunter werfen. Es gibt auch hoch gelegene Wolkenbänder, die den Planeten in konstanter Breite umschließen. Diese umlaufenden Bänder haben eine Breite von 50-150 km und liegen etwa 50-110 km über der Wolkendecke. [82] Diese Höhen liegen in der Schicht, in der das Wetter stattfindet, der Troposphäre. In der höheren Stratosphäre oder Thermosphäre gibt es kein Wetter.

Neptuns Spektren deuten darauf hin, dass die untere Stratosphäre dunstig ist, was auf die Kondensation von Produkten der ultravioletten Photolyse von Methan wie Ethan und Ethin zurückzuführen ist. [20] [27] In der Stratosphäre finden sich auch Spuren von Kohlenmonoxid und Blausäure. [20] [83] Die Stratosphäre des Neptun ist aufgrund der höheren Konzentration von Kohlenwasserstoffen wärmer als die des Uranus. [20]

Aus ungeklärten Gründen hat die Thermosphäre des Planeten eine anomal hohe Temperatur von etwa 750 K. [84] [85] Der Planet ist zu weit von der Sonne entfernt, als dass diese Wärme durch ultraviolette Strahlung erzeugt werden könnte. Ein Kandidat für einen Heizmechanismus ist die Wechselwirkung der Atmosphäre mit Ionen im Magnetfeld des Planeten. Eine andere Möglichkeit sind Schwerkraftwellen aus dem Inneren des Planeten, die sich in der Atmosphäre zerstreuen. Die Thermosphäre enthält Spuren von Kohlendioxid und Wasser, die sich möglicherweise aus externen Quellen wie Meteoriten und Staub abgelagert haben. [81] [83]

Magnetosphäre

Die Magnetosphäre des Neptun ähnelt der des Uranus, mit einem Magnetfeld, das gegenüber seiner Rotationsachse um 47° stark geneigt und mindestens 0,55 Radius oder etwa 13.500 km vom physischen Zentrum des Planeten entfernt ist. Vor der Ankunft von Voyager 2 auf Neptun wurde angenommen, dass die geneigte Magnetosphäre des Uranus das Ergebnis seiner seitlichen Rotation ist. Durch den Vergleich der Magnetfelder der beiden Planeten glauben die Wissenschaftler jetzt, dass die extreme Ausrichtung charakteristisch für Strömungen im Inneren der Planeten sein könnte. Dieses Feld könnte durch konvektive Flüssigkeitsbewegungen in einer dünnen kugelförmigen Hülle aus elektrisch leitenden Flüssigkeiten (wahrscheinlich eine Kombination aus Ammoniak, Methan und Wasser) [81] erzeugt werden, was zu einer Dynamowirkung führt. [86]

Die Dipolkomponente des Magnetfeldes am magnetischen Äquator von Neptun beträgt etwa 14 Mikrotesla (0,14 G). [87] Das dipolare magnetische Moment des Neptuns beträgt etwa 2,2 × 1017 T-m3 (14 μT-RN3, wobei RN der Radius des Neptuns ist). Das Magnetfeld des Neptuns hat eine komplexe Geometrie, die relativ große Beiträge von nicht-dipolaren Komponenten enthält, darunter ein starkes Quadrupolmoment, das das Dipolmoment in seiner Stärke übertreffen kann. Im Gegensatz dazu haben die Erde, der Jupiter und der Saturn nur relativ kleine Quadrupolmomente, und ihre Felder sind weniger stark von der Polarachse geneigt. Das große Quadrupolmoment von Neptun könnte das Ergebnis des Versatzes vom Zentrum des Planeten und der geometrischen Zwänge des Dynamogenerators des Feldes sein. [88] [89]

Der Bugschock des Neptun, an dem die Magnetosphäre beginnt, den Sonnenwind abzubremsen, befindet sich in einer Entfernung, die dem 34,9-fachen Radius des Planeten entspricht. Die Magnetopause, an der der Druck der Magnetosphäre den Sonnenwind ausgleicht, liegt in einer Entfernung, die dem 23-26,5-fachen des Neptunradius entspricht. Der Schweif der Magnetosphäre reicht mindestens bis zum 72-fachen des Neptunradius und wahrscheinlich noch viel weiter hinaus. [88]

Klima

Der Große Dunkle Fleck (oben), Scooter (mittlere weiße Wolke), [90] und der Kleine Dunkle Fleck (unten), mit übertriebenem Kontrast.

Das Wetter auf Neptun ist durch extrem dynamische Sturmsysteme gekennzeichnet, deren Winde Geschwindigkeiten von fast 600 m/s (2.200 km/h; 1.300 mph) erreichen - das übertrifft die Überschallströmung. [26] Bei der Verfolgung der Bewegung hartnäckiger Wolken wurde festgestellt, dass die Windgeschwindigkeiten zwischen 20 m/s in östlicher Richtung und 325 m/s in westlicher Richtung liegen. [91] An den Wolkenoberseiten reichen die vorherrschenden Winde von 400 m/s am Äquator bis zu 250 m/s an den Polen. [81] Die meisten Winde auf Neptun bewegen sich in eine Richtung, die der Rotation des Planeten entgegengesetzt ist. [92] Das allgemeine Muster der Winde zeigt eine prograde Rotation in hohen Breiten und eine retrograde Rotation in niedrigeren Breiten. Man geht davon aus, dass der Unterschied in der Strömungsrichtung ein "Skineffekt" ist und nicht auf tiefere atmosphärische Prozesse zurückzuführen ist. [20] Auf 70° südlicher Breite bewegt sich ein Hochgeschwindigkeitsjet mit einer Geschwindigkeit von 300 m/s. [20]

Neptun unterscheidet sich von Uranus durch seine typische meteorologische Aktivität. Voyager 2 hat bei ihrem Vorbeiflug im Jahr 1989 Wetterphänomene auf dem Neptun beobachtet, [93] aber keine vergleichbaren Phänomene auf dem Uranus bei ihrem Vorbeiflug im Jahr 1986.

Die Häufigkeit von Methan, Ethan und Acetylen ist am Äquator des Neptun 10-100 Mal höher als an den Polen. Dies wird als Beweis für Auftrieb am Äquator und Absinken in der Nähe der Pole gedeutet, da die Photochemie die Verteilung ohne meridionale Zirkulation nicht erklären kann. [20]

Im Jahr 2007 wurde entdeckt, dass die obere Troposphäre des Neptun-Südpols etwa 10 K wärmer ist als der Rest der Atmosphäre, die im Durchschnitt etwa 73 K (-200 °C) beträgt. Der Temperaturunterschied reicht aus, um Methan, das sonst in der Troposphäre gefroren ist, in der Nähe des Pols in die Stratosphäre entweichen zu lassen. [94] Der relative "heiße Fleck" ist auf die axiale Neigung des Neptuns zurückzuführen, durch die der Südpol während des letzten Viertels des Neptunjahres, also etwa 40 Erdjahre, der Sonne ausgesetzt ist. Wenn sich Neptun langsam auf die gegenüberliegende Seite der Sonne bewegt, wird der Südpol verdunkelt und der Nordpol beleuchtet, wodurch sich die Methanfreisetzung zum Nordpol verlagert. [95]

Aufgrund der jahreszeitlichen Veränderungen wurde beobachtet, dass die Wolkenbänder auf der südlichen Hemisphäre des Neptun an Größe und Albedo zunehmen. Dieser Trend wurde zum ersten Mal im Jahr 1980 beobachtet. Die lange Umlaufzeit des Neptun führt dazu, dass die Jahreszeiten vierzig Jahre dauern. [96]

Stürme

1989 wurde der Große Dunkle Fleck, ein antizyklonales Sturmsystem mit einer Ausdehnung von 13.000 km × 6.600 km [93], von der NASA-Raumsonde Voyager 2 entdeckt. Der Sturm ähnelte dem Großen Roten Fleck des Jupiters. Etwa fünf Jahre später, am 2. November 1994, sah das Hubble-Weltraumteleskop den Großen Dunklen Fleck auf dem Planeten nicht. Stattdessen wurde ein neuer Sturm, der dem Großen Dunklen Fleck ähnelte, auf der nördlichen Hemisphäre des Neptun entdeckt. [97]

Der Scooter ist ein weiterer Sturm, eine weiße Wolkengruppe, die sich weiter südlich als der Große Dunkle Fleck befindet. Dieser Spitzname kam erstmals in den Monaten vor der Begegnung mit Voyager 2 im Jahr 1989 auf, als beobachtet wurde, dass sie sich schneller bewegten als der Große Dunkle Fleck (und später aufgenommene Bilder zeigten, dass sich die Wolken noch schneller bewegten als die, die Voyager 2 ursprünglich entdeckt hatte). [92] Der Kleine Dunkle Fleck ist ein südlicher zyklonaler Sturm, der zweitstärkste Sturm, der während der Begegnung 1989 beobachtet wurde. Er war zunächst völlig dunkel, aber als Voyager 2 sich dem Planeten näherte, entwickelte sich ein heller Kern, der auf den meisten hochauflösenden Bildern zu sehen ist. [98] In jüngerer Zeit, im Jahr 2018, wurden ein neuerer dunkler Hauptfleck und ein kleinerer dunkler Fleck identifiziert und untersucht. [25]

Es wird angenommen, dass Neptuns dunkle Flecken in der Troposphäre in niedrigeren Höhen als die helleren Wolkenmerkmale auftreten, [99] so dass sie als Löcher in den oberen Wolkendecken erscheinen. Da es sich um stabile Erscheinungen handelt, die mehrere Monate anhalten können, wird angenommen, dass es sich um Wirbelstrukturen handelt. [82] Mit den dunklen Flecken sind oft hellere, beständige Methanwolken verbunden, die sich um die Tropopausenschicht bilden. [100] Die Persistenz von Begleitwolken zeigt, dass einige ehemalige dunkle Flecken als Wirbelstürme weiterbestehen können, auch wenn sie nicht mehr als dunkles Merkmal sichtbar sind. Dunkle Flecken können sich auflösen, wenn sie zu nahe an den Äquator wandern oder durch einen anderen, unbekannten Mechanismus. [101]

Das Auftauchen eines nördlichen Großen Dunklen Flecks im Jahr 2018 ist ein Hinweis auf einen großen Sturm, der sich zusammenbraut[102].

Das Auftreten eines nördlichen großen dunklen Flecks im Jahr 2018 ist ein Hinweis darauf, dass sich ein großer Sturm zusammenbraut. [102]

Der nördliche Große Dunkle Fleck und ein kleinerer Begleitsturm, aufgenommen von Hubble im Jahr 2020[103]

Der nördliche Große Dunkle Fleck und ein kleinerer Begleitsturm, aufgenommen von Hubble im Jahr 2020 [103]

Der Große Dunkle Fleck, wie er von Voyager 2 abgebildet wurde

Der Große Dunkle Fleck in einem farblich unkalibrierten Bild von Voyager 2.

Der schrumpfende Wirbel des Neptun[104]

Neptuns schrumpfender Wirbel [104]

Innere Erwärmung

Vier Bilder, die im Abstand von wenigen Stunden mit der Wide Field Camera 3 des NASA/ESA Hubble Space Telescope aufgenommen wurden. Die Daten der Nahinfrarotstrahlung wurden als roter Kanal verwendet. [105]

Das wechselhaftere Wetter auf Neptun im Vergleich zu Uranus ist zum Teil auf seine höhere innere Erwärmung zurückzuführen. Die oberen Regionen der Troposphäre des Neptun erreichen eine niedrige Temperatur von 51,8 K (-221,3 °C). In einer Tiefe, in der der Atmosphärendruck 1 bar (100 kPa) beträgt, liegt die Temperatur bei 72,00 K (-201,15 °C). [106] Tiefer im Inneren der Gasschichten steigt die Temperatur stetig an. Wie beim Uranus ist die Quelle dieser Erwärmung unbekannt, aber die Diskrepanz ist größer: Uranus strahlt nur 1,1 Mal so viel Energie ab, wie er von der Sonne empfängt, [107] während Neptun etwa 2,61 Mal so viel Energie abstrahlt, wie er von der Sonne empfängt. [108] Neptun ist der sonnenfernste Planet und liegt mehr als 50 % weiter von der Sonne entfernt als Uranus. Er empfängt nur 40 % des Sonnenlichts, [20] aber seine innere Energie reicht aus, um die schnellsten Planetenwinde im Sonnensystem anzutreiben. Abhängig von den thermischen Eigenschaften seines Inneren könnte die Wärme, die bei der Entstehung des Neptuns übrig geblieben ist, ausreichen, um den aktuellen Wärmefluss zu erklären, obwohl es schwieriger ist, den Mangel an innerer Wärme beim Uranus zu erklären und gleichzeitig die scheinbare Ähnlichkeit zwischen den beiden Planeten zu erhalten. [109]

Umlaufbahn und Rotation

Neptun (roter Bogen) vollendet einen Umlauf um die Sonne (Mitte) pro 164,79 Erdumläufe. Das hellblaue Objekt stellt Uranus dar.

Der durchschnittliche Abstand zwischen Neptun und der Sonne beträgt 4,5 Milliarden km (etwa 30,1 Astronomische Einheiten (AE)), und er vollendet im Durchschnitt alle 164,79 Jahre eine Umkreisung, wobei eine Schwankung von etwa ±0,1 Jahren besteht. Die Perihel-Entfernung beträgt 29,81 AE, die Aphel-Entfernung 30,33 AE. [g]

Am 11. Juli 2011 vollendete Neptun seine erste vollständige baryzentrische Umlaufbahn seit seiner Entdeckung im Jahr 1846 [111], obwohl er nicht an seiner exakten Entdeckungsposition am Himmel erschien, weil sich die Erde auf ihrer 365,26 Tage dauernden Umlaufbahn an einer anderen Stelle befand. Aufgrund der Bewegung der Sonne im Verhältnis zum Baryzentrum des Sonnensystems befand sich Neptun am 11. Juli auch nicht an seiner exakten Entdeckungsposition in Bezug auf die Sonne; wenn man das gebräuchlichere heliozentrische Koordinatensystem verwendet, wurde die Entdeckungslänge am 12. Juli 2011 erreicht. [11] [112] [113]

Die elliptische Umlaufbahn des Neptun ist um 1,77° gegenüber der der Erde geneigt.

Die axiale Neigung des Neptuns beträgt 28,32°, [114] was ähnlich ist wie die Neigung der Erde (23°) und des Mars (25°). Daher unterliegt Neptun ähnlichen jahreszeitlichen Schwankungen wie die Erde. Die lange Umlaufzeit des Neptun bedeutet, dass die Jahreszeiten vierzig Erdenjahre lang andauern. [96] Seine siderische Rotationsperiode (Tag) beträgt etwa 16,11 Stunden. [Da seine Achsenneigung mit der der Erde vergleichbar ist, sind die Schwankungen der Tageslänge im Laufe des langen Jahres nicht so extrem.

Da Neptun kein fester Körper ist, unterliegt seine Atmosphäre einer unterschiedlichen Rotation. Die weite Äquatorialzone rotiert mit einer Periode von etwa 18 Stunden, was langsamer ist als die 16,1-stündige Rotation des Magnetfeldes des Planeten. In den Polarregionen ist es dagegen umgekehrt, hier beträgt die Rotationsperiode 12 Stunden. Diese unterschiedliche Rotation ist die ausgeprägteste aller Planeten im Sonnensystem [115] und führt zu einer starken Windscherung in der Breite. [82]

Orbitalresonanzen

Hauptartikel: Kuiper-Gürtel, resonantes transneptunisches Objekt und Neptun-Trojaner

Ein Diagramm, das die wichtigsten von Neptun verursachten Orbitalresonanzen im Kuipergürtel zeigt: Die hervorgehobenen Regionen sind die 2:3-Resonanz (Plutinos), der nicht-resonante "klassische Gürtel" (Kubewanos) und die 1:2-Resonanz (Twotinos).

Die Umlaufbahn des Neptun hat einen tiefgreifenden Einfluss auf die Region direkt dahinter, die als Kuipergürtel bekannt ist. Der Kuipergürtel ist ein Ring aus kleinen Eiswelten, der dem Asteroidengürtel ähnelt, aber viel größer ist. Er erstreckt sich von Neptuns Umlaufbahn bei 30 AE bis etwa 55 AE von der Sonne entfernt. [116] Genauso wie die Schwerkraft des Jupiters den Asteroidengürtel dominiert und seine Struktur prägt, dominiert die Schwerkraft des Neptuns den Kuipergürtel. Im Laufe der Zeit des Sonnensystems wurden bestimmte Regionen des Kuipergürtels durch Neptuns Schwerkraft destabilisiert, wodurch Lücken in seiner Struktur entstanden. Die Region zwischen 40 und 42 AE ist ein Beispiel dafür. [117]

Innerhalb dieser leeren Regionen gibt es Bahnen, auf denen Objekte für das Alter des Sonnensystems überleben können. Diese Resonanzen treten auf, wenn die Umlaufzeit des Neptuns einen genauen Bruchteil der Umlaufzeit des Objekts beträgt, z. B. 1:2 oder 3:4. Wenn ein Objekt die Sonne beispielsweise einmal pro zwei Neptunumläufe umkreist, vollendet es nur einen halben Umlauf, wenn Neptun zu seiner ursprünglichen Position zurückkehrt. Die am stärksten bevölkerte Resonanz im Kuipergürtel mit über 200 bekannten Objekten [118] ist die 2:3-Resonanz. Die Objekte in dieser Resonanz absolvieren 2 Umläufe für je 3 von Neptun und werden Plutinos genannt, weil das größte der bekannten Kuipergürtel-Objekte, Pluto , zu ihnen gehört. [119] Obwohl Pluto die Umlaufbahn von Neptun regelmäßig kreuzt, sorgt die 2:3-Resonanz dafür, dass sie nie zusammenstoßen können. [120] Die Resonanzen 3:4, 3:5, 4:7 und 2:5 sind weniger stark besetzt. [121]

Auf Neptun gibt es eine Reihe von bekannten trojanischen Objekten, die die beiden Lagrange-Punkte Sonne-Neptun L4 und L5 besetzen - gravitationsstabile Regionen, die Neptun auf seiner Umlaufbahn voraus- bzw. nachfolgen. [122] Neptun-Trojaner können so betrachtet werden, dass sie sich in einer 1:1-Resonanz mit Neptun befinden. Einige Neptun-Trojaner sind in ihren Bahnen bemerkenswert stabil und haben sich wahrscheinlich neben Neptun gebildet, anstatt von ihm eingefangen zu werden. Das erste Objekt, das mit dem hinteren L5-Lagrange-Punkt des Neptuns in Verbindung gebracht wurde, war 2008 LC18. [123] Neptun hat auch einen temporären Quasi-Satelliten, (309239) 2007 RW10 . [124] Das Objekt ist seit etwa 12.500 Jahren ein Quasi-Satellit des Neptun und wird für weitere 12.500 Jahre in diesem dynamischen Zustand bleiben. [124]

Entstehung und Wanderung

Hauptartikel: Entstehung und Entwicklung des Sonnensystems und Nizza-Modell

Eine Simulation, die die äußeren Planeten und den Kuipergürtel zeigt: a) bevor Jupiter und Saturn eine 2:1-Resonanz erreichten; b) nach der Einwärtsstreuung von Kuipergürtelobjekten infolge der Bahnverschiebung von Neptun; c) nach dem Auswurf von gestreuten Kuipergürtelkörpern durch Jupiter

Die Entstehung der Eisriesen Neptun und Uranus lässt sich nur schwer genau modellieren. Aktuelle Modelle deuten darauf hin, dass die Materiedichte in den äußeren Regionen des Sonnensystems zu gering war, um die Bildung solch großer Körper mit der traditionell akzeptierten Methode der Kernakkretion zu erklären. Eine davon besagt, dass die Eisriesen nicht durch Kernakkretion, sondern durch Instabilitäten innerhalb der ursprünglichen protoplanetaren Scheibe entstanden sind und ihre Atmosphären später durch die Strahlung eines nahen massereichen OB-Sterns weggesprengt wurden. [68]

Ein alternatives Konzept besagt, dass sie sich näher an der Sonne gebildet haben, wo die Materiedichte höher war, und dann nach der Entfernung der gasförmigen protoplanetaren Scheibe auf ihre heutigen Bahnen gewandert sind. [125] Diese Hypothese der Migration nach der Entstehung wird favorisiert, weil sie die Belegung der Populationen kleiner Objekte, die in der transneptunischen Region beobachtet werden, besser erklären kann. [126] Die derzeit am weitesten akzeptierte [127] [128] [129] Erklärung der Details dieser Hypothese ist als Nizza-Modell bekannt, das die Auswirkungen eines wandernden Neptuns und der anderen Riesenplaneten auf die Struktur des Kuipergürtels untersucht.

Monde

Hauptartikel: Monde des Neptun

Für eine Zeitleiste der Entdeckungsdaten siehe Zeitleiste der Entdeckung der Planeten des Sonnensystems und ihrer Monde.

Ein zusammengesetztes Hubble-Bild, das Hippocamp mit anderen zuvor entdeckten inneren Monden im Ringsystem des Neptun zeigt

Neptun hat 14 bekannte Monde. [6] [130] Triton ist der größte neptunische Mond, der mehr als 99,5 % der Masse in der Umlaufbahn um Neptun ausmacht, [h] und er ist der einzige, der massiv genug ist, um kugelförmig zu sein. Triton wurde von William Lassell nur 17 Tage nach der Entdeckung von Neptun selbst entdeckt. Im Gegensatz zu allen anderen großen Monden im Sonnensystem hat Triton eine retrograde Umlaufbahn, was darauf hindeutet, dass er eingefangen wurde und nicht an Ort und Stelle entstanden ist; wahrscheinlich war er einst ein Zwergplanet im Kuipergürtel. [131] Er ist nahe genug an Neptun, um in eine synchrone Rotation versetzt zu werden, und er dreht sich aufgrund der Gezeitenbeschleunigung langsam nach innen. Er wird in etwa 3,6 Milliarden Jahren auseinandergerissen werden, wenn er die Roche-Grenze erreicht. [132] 1989 war Triton mit einer geschätzten Temperatur von 38 K (-235 °C) das kälteste Objekt, das bisher im Sonnensystem gemessen wurde [133]. [134]

Neptuns zweitbekannter Satellit (in der Reihenfolge seiner Entdeckung), der unregelmäßige Mond Nereid , hat eine der exzentrischsten Umlaufbahnen aller Satelliten im Sonnensystem. Die Exzentrizität von 0,7512 gibt ihm eine Apoapsis, die siebenmal so groß ist wie seine Periapsis-Entfernung vom Neptun. [i]

Von Juli bis September 1989 entdeckte Voyager 2 sechs Monde des Neptun. [135] Der unregelmäßig geformte Proteus ist so groß, wie ein Körper seiner Dichte nur sein kann, ohne von seiner eigenen Schwerkraft in eine kugelförmige Form gezogen zu werden. [136] Obwohl er der zweitmassereichste Mond des Neptun ist, hat er nur 0,25 % der Masse von Triton. Die vier innersten Monde des Neptun - Naiad, Thalassa, Despina und Galatea - umkreisen den Neptun nahe genug, um sich innerhalb der Ringe zu befinden. Der am weitesten entfernte Mond, Larissa, wurde ursprünglich 1981 entdeckt, als er einen Stern bedeckte. Diese Bedeckung wurde auf Ringbögen zurückgeführt, aber als Voyager 2 1989 Neptun beobachtete, stellte sich heraus, dass Larissa sie verursacht hatte. Fünf neue irreguläre Monde, die zwischen 2002 und 2003 entdeckt wurden, wurden 2004 bekannt gegeben. [137] [138] Ein neuer Mond und der bisher kleinste, Hippocamp , wurde 2013 durch die Kombination mehrerer Hubble-Bilder gefunden. [139] Da Neptun der römische Gott des Meeres war, wurden Neptuns Monde nach kleineren Meeresgöttern benannt. [49]

Planetarische Ringe

Hauptartikel: Die Ringe des Neptun

Die Ringe und Monde des Neptun im Infrarotbild des James Webb Weltraumteleskops

Neptun hat ein planetarisches Ringsystem, wenn auch ein weit weniger umfangreiches als das des Saturns. [140] Die Ringe bestehen wahrscheinlich aus Eispartikeln, die mit Silikaten oder kohlenstoffhaltigem Material überzogen sind, was ihnen wahrscheinlich eine rötliche Färbung verleiht. [141] Die drei Hauptringe sind der schmale Adamsring, der 63.000 km vom Zentrum des Neptuns entfernt ist, der Le Verrier Ring, der 53.000 km entfernt ist, und der breitere, schwächere Galle Ring, der 42.000 km entfernt ist. Eine schwache äußere Erweiterung des Le Verrier Rings wurde Lassell genannt; sie wird an ihrem äußeren Rand vom Arago Ring in 57.000 km Entfernung begrenzt. [142]

Der erste dieser planetarischen Ringe wurde 1968 von einem Team unter der Leitung von Edward Guinan entdeckt. [29] [143] In den frühen 1980er Jahren führte die Analyse dieser Daten zusammen mit neueren Beobachtungen zu der Hypothese, dass dieser Ring unvollständig sein könnte. [144] Hinweise darauf, dass die Ringe Lücken haben könnten, gab es erstmals bei einer Sternbedeckung im Jahr 1984, als die Ringe einen Stern beim Eintauchen, aber nicht beim Auftauchen verdeckten. [145] Die Bilder von Voyager 2 aus dem Jahr 1989 klärten die Frage und zeigten mehrere schwache Ringe.

Der äußerste Ring, Adams, enthält fünf markante Bögen, die jetzt Courage, Liberté, Egalité 1, Egalité 2 und Fraternité (Mut, Freiheit, Gleichheit und Brüderlichkeit) genannt werden. [146] Die Existenz der Bögen war schwer zu erklären, weil die Bewegungsgesetze vorhersagen, dass sich die Bögen innerhalb kurzer Zeit zu einem einheitlichen Ring ausbreiten würden. Astronomen gehen heute davon aus, dass die Bögen durch die Gravitationswirkung von Galatea, einem Mond im Inneren des Rings, in ihre jetzige Form gebracht werden. [147] [148]

Beobachtungen von der Erde aus, die 2005 bekannt gegeben wurden, schienen zu zeigen, dass die Ringe des Neptun viel instabiler sind als bisher angenommen. Aufnahmen des W. M. Keck Observatoriums aus den Jahren 2002 und 2003 zeigen im Vergleich zu den Bildern von Voyager 2 einen erheblichen Zerfall der Ringe. Insbesondere scheint es, dass der Liberté-Bogen bereits in einem Jahrhundert verschwinden könnte. [149]

Beobachtung

Bewegung von Neptun vor den Sternen des Wassermanns im Jahr 2022

Neptun am Nachthimmel sichtbar

Im Jahr 2018 entwickelte die Europäische Südsternwarte einzigartige laserbasierte Methoden, um klare und hochauflösende Bilder von Neptun von der Erdoberfläche aus zu erhalten.

Neptun wurde zwischen 1980 und 2000 um etwa 10% heller, was hauptsächlich auf den Wechsel der Jahreszeiten zurückzuführen ist. [150] Neptun könnte weiter aufhellen, wenn er sich im Jahr 2042 dem Perihel nähert. Die scheinbare Helligkeit reicht derzeit von 7,67 bis 7,89 mit einem Mittelwert von 7,78 und einer Standardabweichung von 0,06. [15] Vor 1980 war der Planet so schwach wie die Helligkeit 8,0. [15] Neptun ist zu schwach, um mit dem bloßen Auge sichtbar zu sein. Er kann von den Galileischen Monden des Jupiters, dem Zwergplaneten Ceres und den Asteroiden 4 Vesta, 2 Pallas, 7 Iris, 3 Juno und 6 Hebe in den Schatten gestellt werden. [151] In einem Teleskop oder einem starken Fernglas ist Neptun als kleine blaue Scheibe zu erkennen, die dem Uranus ähnlich sieht. [152]

Aufgrund der Entfernung des Neptuns von der Erde beträgt sein Winkeldurchmesser nur 2,2 bis 2,4 Bogensekunden, [6] [16] der kleinste der Planeten des Sonnensystems. Seine geringe scheinbare Größe macht es schwierig, ihn visuell zu untersuchen. Bis zum Aufkommen des Hubble-Weltraumteleskops und großer bodengebundener Teleskope mit adaptiver Optik (AO) waren die meisten Teleskopdaten ziemlich begrenzt. [153] [154] [155] Die erste wissenschaftlich brauchbare Beobachtung von Neptun durch bodengebundene Teleskope mit adaptiver Optik wurde 1997 von Hawaii aus gestartet. [156] Neptun nähert sich derzeit dem Perihel (der nächsten Annäherung an die Sonne) und heizt sich nachweislich auf, was eine erhöhte atmosphärische Aktivität und Helligkeit zur Folge hat. In Verbindung mit technologischen Fortschritten nehmen bodengestützte Teleskope mit adaptiver Optik immer detailliertere Bilder von ihm auf. Sowohl Hubble als auch die Teleskope mit adaptiver Optik auf der Erde haben seit Mitte der 1990er Jahre viele neue Entdeckungen im Sonnensystem gemacht, unter anderem eine große Zunahme der bekannten Satelliten und Monde um den äußeren Planeten. In den Jahren 2004 und 2005 wurden fünf neue kleine Satelliten des Neptun mit Durchmessern zwischen 38 und 61 Kilometern entdeckt. [157]

Von der Erde aus gesehen durchläuft Neptun alle 367 Tage eine scheinbar rückläufige Bewegung, die bei jeder Opposition zu einer Schleifenbewegung gegenüber den Hintergrundsternen führt. Diese Schleifen brachten ihn im April und Juli 2010 und erneut im Oktober und November 2011 in die Nähe der Entdeckungskoordinaten von 1846. [113]

Neptuns 164-jährige Umlaufzeit bedeutet, dass der Planet durchschnittlich 13 Jahre braucht, um jedes Sternbild des Tierkreises zu durchqueren. Im Jahr 2011 vollendete er seine erste vollständige Umrundung der Sonne seit seiner Entdeckung und kehrte an den Ort zurück, an dem er zum ersten Mal nordöstlich von Iota Aquarii gesichtet wurde. [40]

Die Beobachtung von Neptun im Radiofrequenzband zeigt, dass er sowohl eine Quelle kontinuierlicher Emission als auch unregelmäßiger Bursts ist. Es wird angenommen, dass beide Quellen von seinem rotierenden Magnetfeld herrühren. [81] Im infraroten Teil des Spektrums erscheinen Neptuns Stürme hell vor dem kühleren Hintergrund, so dass die Größe und Form dieser Erscheinungen leicht zu erkennen sind. [158]

Erkundung

Hauptartikel: Erforschung von Neptun

Ein Voyager 2-Mosaik von Triton

Voyager 2 ist die einzige Raumsonde, die den Neptun besucht hat. Die nächste Annäherung der Sonde an den Planeten fand am 25. August 1989 statt. Da es sich um den letzten großen Planeten handelte, den die Sonde besuchen konnte, wurde beschlossen, den Mond Triton ohne Rücksicht auf die Flugbahn zu überfliegen, ähnlich wie bei der Begegnung von Voyager 1 mit dem Saturn und seinem Mond Titan. Die Bilder, die von Voyager 2 zur Erde zurückgeschickt wurden, dienten 1989 als Grundlage für die PBS-Sendung "Neptune All Night". [159]

Während der Begegnung benötigten die Signale der Raumsonde 246 Minuten, um die Erde zu erreichen. Daher verließ sich Voyager 2 bei der Begegnung mit dem Neptun größtenteils auf vorinstallierte Befehle. Am 25. August kam es zu einer Beinahe-Begegnung mit dem Mond Nereid, bevor die Sonde bis auf 4.400 km an die Neptunatmosphäre herankam, und später am selben Tag flog sie nahe am größten Mond des Planeten, Triton, vorbei. [160]

Die Raumsonde bestätigte die Existenz eines Magnetfeldes um den Planeten und entdeckte, dass das Feld vom Zentrum entfernt und ähnlich wie das Feld um Uranus geneigt war. Die Rotationsperiode des Neptun wurde durch Messungen von Radioemissionen bestimmt und Voyager 2 zeigte auch, dass Neptun ein überraschend aktives Wettersystem hat. Es wurden sechs neue Monde entdeckt, und es wurde nachgewiesen, dass der Planet mehr als einen Ring hat. [135] [160]

Der Vorbeiflug lieferte auch die erste genaue Messung der Masse von Neptun, die um 0,5 Prozent geringer ausfiel als zuvor berechnet. Die neue Zahl widerlegte die Hypothese, dass ein unentdeckter Planet X auf die Bahnen von Neptun und Uranus einwirkt. [161] [162]

Seit 2018 untersucht die Nationale Raumfahrtbehörde Chinas ein Konzept für ein Paar Voyager-ähnlicher interstellarer Sonden, die vorläufig als Interstellar Express oder Interstellar Heliosphere Probe bezeichnet werden. [163] Beide Sonden sollen 2024 gleichzeitig starten und auf unterschiedlichen Wegen die entgegengesetzten Enden der Heliosphäre erforschen. Die zweite Sonde, IHP-2, wird im Januar 2038 am Neptun vorbeifliegen und dabei nur 1.000 km über den Wolkengipfeln vorbeifliegen und möglicherweise einen atmosphärischen Impaktor mit sich führen, der während der Annäherung freigesetzt wird. [164] Danach wird sie ihre Mission durch den Kuipergürtel bis zum Ende der Heliosphäre fortsetzen, das bisher unerforscht ist.

Nach den Vorbeiflügen von Voyager 2 und IHP-2 wird als nächster Schritt zur wissenschaftlichen Erforschung des Neptunsystems eine Orbitalmission erwogen; die meisten Vorschläge stammen von der NASA, meist für einen Flaggschiff-Orbiter. [165] Eine solche hypothetische Mission wird für die späten 2020er oder frühen 2030er Jahre für möglich gehalten. [165] Es gab jedoch auch schon Diskussionen, Neptunmissionen früher zu starten. Im Jahr 2003 wurde in den "Vision Missions Studies" der NASA ein Vorschlag für eine "Neptune Orbiter with Probes"-Mission gemacht, die Wissenschaft auf Cassini-Niveau betreibt. [166] Ein anderer, aktuellerer Vorschlag war Argo, ein Vorbeiflug-Raumschiff, das 2019 gestartet werden soll und Jupiter, Saturn, Neptun und ein Objekt im Kuipergürtel besuchen würde. Der Schwerpunkt würde auf Neptun und seinem größten Mond Triton liegen, die um 2029 untersucht werden sollen. [167] Die vorgeschlagene Mission New Horizons 2 (die später gestrichen wurde) hätte ebenfalls einen nahen Vorbeiflug am Neptunsystem machen können. Der derzeitige Vorschlag für das Discovery-Programm, Trident, würde einen Vorbeiflug an Neptun und Triton durchführen; [168] die Mission wurde jedoch nicht für Discovery 15 oder 16 ausgewählt. Neptune Odyssey ist das derzeitige Missionskonzept für einen Neptun-Orbiter und eine Atmosphärensonde, die von der NASA als mögliche große strategische Wissenschaftsmission untersucht wird und zwischen 2031 und 2033 starten und 2049 auf dem Neptun eintreffen soll. [169]